Tenet vs Dark 討論（含兩套片劇透，慎入）

Tenet係電影，Dark係電視劇，理論上唔會擺埋一齊比較，但因為我覺得兩套係有關時空題材同世界末日嘅燒腦片，所以想比較下。簡單而言，我覺得Dark真係燒腦過Tenet好多，但可惜為燒而燒，擁有強大世界觀，但靜係圍繞起果4個家庭嘅故事，略為可惜，所以Dark劇情上無Tenet強大。

但兩套片都犯左同一樣嘅錯誤：對於人物性格塑造得唔夠立體。Dark三季都塑造唔出男女主角嘅性格，明明係起劇情當中擔當好重大位置嘅感情線，亦都描繪得唔夠仔細。另外每個角色性格好似都差唔多咁（除左男主阿媽果個bitch）。而TENET最大可惜位就係黑人主角性格塑造得好單調，而且演技一般，個人覺得換第二條友黎演呢個主角都唔會影響套戲。另外，仔細一諗，其實Tenet果兩條感情線（Niel同男主，俄佬同佢老婆）本身可以成為經典，佢地呢兩條線有好多互動同伏筆值得深入思考，但係節奏太快，無深入描繪，亦無比時間觀眾感受戲入面角色ge情感，睇完戲會去左諗最後紅藍軍隊果段發生緊咩事，而唔係去沈醉起戲入面角色ge情感，簡單d黎講，無Inception咁令人入戲囉。（Btw，Niel同男主果段令我諗起「今天的我要和昨天的你約會」。另外俄佬老婆起船上面最後望住自己同個仔上船，而自己跳海果幕，令我諗起Triangle恐怖遊輪。）

雖然人物塑造得唔夠完美，但我覺得兩套片綜合而言都頗可取。另外，我覺得Dark係因為節奏太慢而失色；但Tenet岩岩相反，Tenet係因為節奏太快而失色。如果將來有一套片，可以做到係Dark同Tenet中間嘅平衡，咁果套一定係神作。

題材方面，兩套片有相似地方，就係兩套片都係遵從命定論同埋遵從祖父悖論，而且圍繞「愛」嘅劇情。但我覺得Dark係將聽厭左ge祖父悖論玩到出神入化（甚至玩到走火入魔，4個家庭其實都係同1個家族真係好癲，唔怪之得睇第一季果陣咁面盲，仲以為係我認人同記憶有問題）。而Tenet係將大家已經聽厭左ge穿越過去，提出左一種新嘅見解－－回到過去唔係一定係我地成個人回到過去某一時間點，而有可能係我地逆轉自身嘅時間，慢慢倒流番去以前嘅時間點。

所以我覺得Dark係創作，但Tenet係創新。真心覺得Tenet逆轉時間呢個玩得好新穎好出色，期待以後其他電視劇／電影參考呢條橋而拍出更多更好ge劇情。呢個題材絕對有更多位可以發揮。

btw，順帶一提，個人覺得唔計Momento嘅話（我覺得呢套同後面果d style太唔同，所以唔想比較），我會比咁樣嘅排名：

Inception > The Prestige > Interstellar > Tenet

其實我係極偏愛The Prestige，但係平心而論 Inception拍得比較商業化，全面少少，節奏剪輯掌握亦完美，所以決定排Inception先過The Prestige。

同意TENET係創新

好佩服nolan呢套真。新創作
用nolan大名去inspire同啟蒙世人對時間嘅概念

但係DARK 嘅哲理啟蒙
（如何看待痛苦、性格、慾望、決定、命運）
同埋點影響觀眾對世事同永恆輪迴觀念嘅部分真係好出色

當然呢個就係劇嘅優勢

係，有好多人認為Dark係爛片，我睇到第二季，覺得節奏太慢悶悶地都有少少覺得，但睇完第三季再仔細諗深一層，我就唔認同Dark係爛片，睇落係燒而燒，其實佢成套片劇情、人物關係佈局好完美，可惜佢集集都哲理啟蒙﹐句句對白都要帶哲學氣息，搞到節奏超級慢，果d哲理聽一兩集都ok，聽足三季＋不斷強調就難免悶。

但就係因為聽足Dark三季集集對祖父悖論嘅唔同玩法同哲理解釋，所以令到我覺得Tenet解釋祖父悖論得好一般，果個祖父悖論嘅講法應該大部份觀眾都聽過，我覺得Tenet可以試下用第二個角度講，唔洗驚觀眾聽唔明。不過祖父悖論都唔算係Tenet嘅重點，所以都明白嘅。

TENET真係好創新，我覺得呢套一定會inspire到好多編劇，廿年後睇番可能會覺得TENET係「時間逆行人＆時間直行人交流」呢類題材嘅始祖。

其實天能無解到祖父悖論

因為未來人冇成功消滅到過去嘅主角時代

所以個祖父悖論仍然未 proven to be overcome (or not)

（雖然最後都可以出大絕用平衡世界解通劇情）

係本身對於Nolan起TENET仍然套用命定論同祖父悖論有d失望﹐但諗諗下其實都合理，如果未來同過去係可以改變，咁啲bug一定大到不得了。

一直好期待有冇導演可以完美突破祖父悖論，不過諗諗下又覺得，如果真係有編劇諗得出可以完美突破祖父悖論嘅劇情，而又完全無bug嘅話，咁咪等於解開左祖父悖論嘅謎團，咁會仲勁過d科學家。即係其實無可能有咁完美嘅題材，所以都係ff下算啦。

Nolan向訪問有講套戲嘅msg係

想觀眾活在當下 把握所有現在嘅機會

Open ending係冇講主角果代人能唔能夠改變「未來」（如果改變成功 即係製造平衡時空 向第二條時空 令人類活得更好 主角信念係咁）

當然 最後如果主角搞幾多嘢最後地球都似未來咁環境大破壞而末日呢

就100%命定因果循環了

Nolan以往用open ending係想觀眾更加入戲同增加討論，但今次用open ending令我覺得係佢自己都作唔到落去。以前討論The Prestige & Inception嘅open ending係真係有意義，始終好多有意無意嘅伏筆位，可以比企唔同派系嘅觀眾debate。

但今次open ending就真係open ending，連少少關於黑人主角之後去向嘅線索都無，靜係得Neil臨死前果句話一早識佢，所以其實討論黎都無乜意義

我覺得 「Don't try to understand it, feel it 」一黎係Nolan想觀眾專心欣賞拍攝效果同埋感受時間逆轉果種震撼，二黎係Nolan真係作唔到落去，始終如果Nolan真係作到落去，一係就勁多bug變爛片，一係完美到拎得諾貝爾物理學獎。

btw，始終都佩服Nolan為「回到過去」呢種concept提出左一種新見解，而且拍到出黎。我懷疑Nolan係咪好多科學家朋友，佢係咪從果d失敗／未完成嘅科學研究中揀d出黎拍戲。

以為 Dark Knight 。。。

Sator演得幾正

Interstellar 真係唯一 一套我入左戲院睇兩次

d畫面真係好睇，對一個鍾意科幻 太空既人黎講冇野挑剔，睇兩次 喊兩次 明知個劇情 第2次都忍唔到，睇唔到自己既細路成長 對 父母既最大殘忍

dark係我地睇劇 當然係叫男，女主角
但入邊 就冇所謂男女主角之分，自然冇著默太多，計番戲份 諾亞 同 女廠長 可能仲多過男女主

劇入邊就係講每個人都係棋子，每個人都係環環相扣，冇所謂主角/起源 ，個個都講大話冇人肯行前一步 導致搞到最後咁（當然最後有起源）

同香港好撚似 個個都屌中共 777之類，但所有野都係環環扣扣 ，唔係冇左 中共，冇左777
所有野就番去原本咁，一環扣一環，藍絲 黃絲
教育 地產霸權 真係一個死局黎

講番dark 同天能， 天能個拍攝手法真係好新鮮，特別大戰果到， 估唔到可以咁玩法，始終套戲都150分鐘，如果再長時間真係太長，但依家解釋又太少 ，佢已經冇多餘既畫面

時間夾擊術真係第一次見

Dark 唔少角色都塑造得好有特色 尤其係Hannah/ Noah/ Ulrich 而且演員好投入角色

個人而言 Dark 比 Tenet 更加震撼 可惜第三季拖長左

好多朋友反而話DARK s3完得太快

想佢講多集Claudia實際點做

唉不過Dark 太難入口所以喺香港炒唔起

見到坊間都有插Tenet

化了 係「市場」問題

經過dark3個season既訓練，好多tenet既twist位都估到，例如逆行人係主角自己，neil係主角派去等等

如果無睇過dark去睇tenet,個experience應該好好多

我到宜家都諗唔明，其實個loop已經行咗n咁多次，點解就係呢次claudia會推理到個真origin出嚟 明明之前一直都諗唔到

我都化了

我覺得因為佢設定左 核爆果刻有變數 所以總有一次會突破個loop

當然佢係拍比我地睇唯一 一次

袓父悖論 就係悖論, 就係冇一個最終答案先叫悖論嘛
關於時間穿越, 電影永遠都得三種拍法:
1. 命定論: 做左嘅野就係做左, 你改變唔到, 即係你永遠殺唔到自己袓父, 或者有人會阻止你 又或者你殺左個袓父唔係真係你袓父. 總之你都係出到世啦.

2. 平衡宇宙: 即係產生左兩個時空, 一個冇袓父一個有袓父.
最差係呢種拍法, 真係任你up, 你話有無限個宇宙就有無限可能性, 真係9up.

3. 鞋帶論: 當問起有雞先定有蛋先就會用呢個玩法, 背後都係命定論. 一有loop嘅時候就係, 唔駛解釋冇得解釋 總之就係loop 啦.

除左以上三種 重有冇其他玩法/拍法?

今次TENET 就係命定論啦, 但導演加入逆時拍法真係好新鮮, 逆時門, 時間夾擊真係好Mind blow, 整體都拍得好好睇.

而DARK 玩時間穿越真心勁, 個啲個女係阿媽勁繁複親戚關係我預左, 唔講呢啲. 單係佢一套劇入面有齊 命定/平衡宇宙論/鞋帶論, 最後又解得通唔爛尾真係好難得.

時間係相對的唔係已經解答到？
就算係同一個宇宙 A回到過去殺祖父

對A嚟講 佢既時間線就係祖父生老豆再生A A再回到過去殺祖父 跟住一路向前行
基本上得佢一個知佢既過去係咁 外人唔會知佢點嚟

頂，我都有同感，如果無睇過dark，睇tenet應該會有當初睇dark果種mindblown同新鮮感。早知唔睇dark住啦，真係比佢訓練左三季

特別係neil講大話 話殺左佢果到

最唔鍾意天能拖到咁後先講九合一既野，前中斷好似漫無目的咁

咁你依個就係平行世界 ，你去左一個冇祖父後代既世界

interstellar 睇第二次感受係深好多

sorry, 雖然我唔太明你問咩, 但你呢個都係平衡宇宙論吧?

對A 黎講已經改寫左歷史, 已經產生左一個 "死左袓父"嘅宇宙.
A 有冇返原來世界已經唔重要吧, 對觀眾黎講就係有兩個宇宙.

TENET係咪算係平衡宇宙?
例如我今年30歲, 返到1970年殺左我老豆
我無得殺完之後馬上跳返去2020年睇自己仲存唔存在 (天能只有reverse, 無fast forward)
到我生活左40年再次去到2020年, 所有野應該都唔同晒, 而30歲既我已經唔存在

係第二個post reply過祖父悖論 我照copy

其實套戲somehow留低左答案

Given套戲個時間觀係單線並且線性
加上以下線索
1. 未來人相信毀滅「過去」唔會影響到自己
2. Neil: What's happened, happened.

可以咁樣推論
佢地其實從來無從真正意義上回到過去 只係喺未來將事件還原到好似過去咁 佢只推前左事件 無推前到時間

所以發生左既事就發生左 殺祖父唔會影響自己存在

imax睇黑洞 視界畫面好撚好J

如果你成功殺左你老豆，你冇消失到 99%係平行世界 唔洗番去40後，因為你冇機會出世

解到就犀鳩利嘞

所以發生左既事就發生左 殺祖父唔會影響自己存在
係電影到冇足夠資料顯示可以有改變
未來人所講既都係口耳相傳，同埋跟係佢地相信 毀滅過去 唔會影響到佢地，一日冇實質改變 都證明唔到咩

解到就仲勁過啲科學家啦

超詳細解說

所以佢戲中都戴曬頭盔話係paradox

合理推測啦當然係 Nolan係想將time travel用第二種方式呈現：時間係線性單向去（what’s happened, happened) 但事件可以翻轉頭(逆熵)

就好似一開始個科學家講 仍然係cause and effect effect無先於cause 然係熵轉向左 時間仍然順行 但事件逆行

咁樣會得出 個孫出左世就係出左世 你係佢出左世之後再改變所謂「過去」都係無辦法改變佢已經出左世既事實 因為你改變既「過去」 其實無論如何點都係個孫出世之後 亦即係「過去」其實係未來

明你意思了，都可以咁理解，如果佢拍neil早死既 就可以咁代入去

睇下黑寡婦套Lucy會唔會inspire到你

邊個估到帶Mikkel回到過去既竟然係Jonas自己

睇過個idea係新鮮，但拍攝手法就一般

覺得dark好睇過tenet
兩套都講命定論vs自由意志既野
只不過dark用時空穿梭表達，情節slowburn同陰暗啲冇咁吸客
Tenet用時間倒帶表達，意念新穎啲同諜報片節奏快好多唔會悶

但兩套講既野都差唔多，就係話世界本來就係個loop
Loop入面嘅人想打破循環
Dark最後成功咗

但tenet最後係打破唔到，徒勞無功
由一開始歌劇院事件已經暗示世界末日冇發生
因為neil最後返去開門比黑人係注定咗
成套戲只係用電影手法比你經歷一次個loop係點
再加上一堆靚人靚景
車戰、撞飛機、逆時順時動作同時出現既畫面

實際上想探討既問題係好陳腔濫調

咁點解claudia喺最尾見adam之前 （大結局一開頭個幕）要make sure一切要好似以前咁再發生多次嘅

Adam就係要等到martha有咗再殺佢
Eva就係想保住佢個囝條命

就係諗唔通claudia點解都要令所有嘢重覆咗先

唔該牙痛巴

你當改變位只有向世界末日果1秒進行

前面嘅33年必須重滔覆轍先能夠去到果1秒
（先能夠擺脫因果定律）

加上唔係佢想令到啲事重複
而係命定/因果定律令到啲事要再發生

呢個世界collective 嘅痛苦、性格、慾望、決定都會繼續令啲事繼續發生

睇完天能 TENET

隔空同DARK互相呼應

「非線性感知時間同世事」

「未來因，為過去種果」

兩套都太正

agger隔空呼應左，兩套都係認真玩時間，將穿越／逆行／命定論擺做主軸，其實好難得，兩套都係佳作，娛樂性可能爭緊d，但鍾意睇同時間、時空有關嘅人一定好enjoy呢兩套

隨住愈嚟愈多人睇天能

愈嚟愈多「攻擊DARK」類型comment同argument出晒嚟

Noah個反差最大
最後直頭覺得佢好慘

見到自己個女係自己老母呢啲情節
Tenet果啲已經好易估

係囉，本身以為男主上左自己姑媽已經夠癲，點知仲要彈多個互相係對方阿媽同個女情節，好癲

唔洗理啦，班友天能都搞唔掂

同阿當一樣 我要確保所有野都正常進行，先會到 到依刻既我，我先有機會改變

佢中槍死果滴眼淚 係幾咁不甘

我都覺hannah noah ulrich塑造得幾好，但其他就一般般唔起眼岩啊，Dark的確mindblown過Tenet，睇dark果陣睇到我嘩嘩聲，但睇Tenet無呢種感覺。不過又唔可以咁比，Dark係劇情取勝，Tenet係拍攝效果取勝，Tenet應該係第一套真係將時間逆行拍到出黎嘅電影，其實好難拍，所以幾特別。

Noah 個演員做得好有霸氣可惜第三季戲份唔多

claudia 唔係要令所有o野重覆，佢係想o係當中搵個突破口先咁做
之後佢先留意到o係大爆炸之後會有個gap去比男女主角破loop

痴線 用電視劇比電影
媒介唔同 長度唔同 乜都唔同
不如問漫畫媒睇定av好睇

其實路蘭處理主角間既感情都算佢強項
唔明點解今次主角同neil條線既感情有d弱

兩個半鐘老蘭用左好多時間解釋同展現時間逆轉
犧牲左character development既時間

訪問演員 如果要做其他角色，個個都簡諾亞黎做,諾亞好似簡漢娜

依幾個角色太有發揮空間,諾亞第一季係地牢曬全身肌肉 奸到出汁

dark最大動作場面已經係 ulrich追鳩黑爾格果場

講錯， 係扑野果幾場先岩

琴日睇咗第二次，明哂大部分劇情，奠定咗佢喺我心中係神作嘅地位。

我覺得大部分巴絲都講得啱，天能喺角色感情上遜色，劇情對睇過DARK 嘅更加容易明(但對未睇過嘅應該覺得好深奧)，但我睇第二次時讚歎嘅係Nolan 可以拍到成個時間逆行出嚟，而個故事係能夠自圓其說。Nolan有別一般戲常用嘅time machine, 選擇用逆行嘅方式個人覺得更實在咁令觀眾明白角色係點回到過去，唔係就咁用time machine, 突然就返去

我覺得套戲係要睇兩次，睇第一次時，太多information 同theories要諗，有好多場境/伏線都missed 咗，覺得套戲有啲唔知拍乜嘅感覺。第二次睇時先知係一套好完整嘅戲，每個位都解釋到，拍到個概念出嚟，再加咁完整真係好勁

題外話，有無人知點解黑人見到女scientist 時，可以reverse 粒子彈入槍入面? 係因為原本有人射咗落牆到，然後黑人reverse 粒子彈? 唔係好明呢part

Tenet真係好易估
由niel 話除咗個黑衣人個頭盔面罩比對方走甩開始就知有問題
睇完dark真係會容易理解到tenet條時間軸同劇情係點

Diu

感受佢，射槍都可以解釋下

係枱面玩子彈 真係唔知點解

Nolan又真係三種都唔係 因為佢唔算time travel

Reverse最少有三個方式

1. 物件
2. 人
3. 世界本身

槍reverse個到得槍同石係reverse緊
所以係reverse緊粒子彈

但你係呢到之後見到既槍戰scene 大部分都係以人為單位 所以scientist嗰個scene唔可以再做參考

一般time travel黎講你咁講係岩 但Nolan今次無time travel 佢時間係單向直去 A係喺佢出左世之後先改變過去(時間順行 事件逆行) 即係佢係未來改變過去 所以都係同一個世界 只係同一個事件有幾個version 但一般time travel係翻去改變過去(時間同事件都逆行) 就會有平行世界

詳細解釋我上面有reply過

Nolan呢套好明顯係time travel劇啦, 你認真定假膠??
只係加左逆行時間玩法, 背後都係命定論.

你當然可以當普通time travel睇 但會ignore左好多戲中特登比你既線索

Nolan今次同interstellar一樣 其實都係物理學想像 而今次係逆熵 無人知係逆熵既世界入面係點 但有一點都幾肯定 如果有觀察者 逆行同順行係同時發生(對於觀察者而言時間無翻過轉頭 但事實上見到既野係翻轉頭) 而Nolan就揀左呢個想像 將時間同事件分開 時間順行 事件逆行

如果成套戲個時間都係順行 你仲叫唔叫time travel?

但dark個結局算唔算爛尾
明明前三季都係講命定論
突然Claudia 彈出嚟話有第三個世界
之後又咁順利破到個loop
感覺成件事好兒戲

同你想法差唔多
第三季太兒戲，可能因為編劇當初吹大咗唔知點收科
頭兩季我覺得係神劇黎
但第三季似為左破loop而破loop先話有第三世界出黎
劇情太夾硬黎

平時穿越時空 = ponit to point, nolan諗既係1秒1秒咁逆轉
idea nolan真係好創新
不過如果講燒腦 因果關係 科學理論 dark世界觀大好多 難明好多
同埋深奧D
但nolan就係一套娛樂夠又節奏快又可以反思到